%===================================== KAPITTEL 3 =================================

\chapter{Relatert arbeid}

I dette kapitlet presenteres eksisterende moduler og programvare som kan brukes av programvareutviklere til å migrere data fra èn datamodell til en annen under appliaksjonsoppgradering. Kapitlet vil begynne med å beskrive tilgjengelighet som kvalitetsattributt i moderne webapplikasjoner. Det vil også skissere viktigheten av  levende eller rullerende oppgradering i lys av kontinuerlig leveranse. I tre påfølgende delkapitler beskrives tre forskjellige oppgraderingsrammeverk: Utgavebasert oppgradering av datamodeller, kalt EBR; KVolve, en datamigrasjonsmodul integrert i nøkkelverdisystemet Redis; Imago, et atomisk rammeverk for helhetlig webappliaksjonsoppgradering. Et siste relaterte arbeid som beskrives er en datamigrasjonsmodul for Apache Cassandra som er implementert i programmeringsspråket Java, kalt \textbf{cassandra-migration-tool-java}.

\section{Høytilgjengelige webapplikasjoner}

Tilgjengelighet er i mange moderne web 2.0 - applikasjoner en kritisk kvalitet som det stilles svært strenge krav til, især systemer som brukes av flere hundre tusen mennesker verden over. Slike systemer stilles derfor høye krav til tilgjengelighet, og refereres i litteraturen til som høytilgjengelige systemer (eng. ''high-availability''). For å tilfredsstille høye tilgjengelighetskrav, hvis kvantifiserte prosentandel i en tjenestenivåavtale gjerne er basert på formelen for steady-state-tilgjengelighet, må man forstå hvilke typer feil som oppstår, hvorfor de oppstår, og i hvilke omstendigheter de oppstår. Dernest kan man implementere strategier for å redusere feilenes påvirkning på programvaren. Høytilgjengelige systemer lover som regel et pålitelighetsnivå på 99.9 \%, det vil si inntil 8 timer nedetid om året.

%\texttt{TODO: Relevans i lys av motivasjon for rullerende oppgradering skrives om i påfølgende avsnitt; inkluder frampek til delkapitlet om Imago}

\input{3_evolveDB/availability} % komplett
\input{3_evolveDB/mixedversions} % Behøver utflesking
\input{3_evolveDB/dsu} % Went nowheres...
\input{3_evolveDB/downtime} % Nytt filnamn behøves
% Slutt på seksjon 3.1
%\input{3_evolveDB/continous} % Nytt filnamn behøves
\input{3_evolveDB/ebr} % Trenger mer stoff, to delkapitler til
\input{3_evolveDB/imago} % Trenger mer stoff, to delkapitler til
\input{3_evolveDB/kvolve}

\cleardoublepage