\section{Amazon Dynamo}

% Introduksjon/Abstract
\cite{decandia2007} presenterer arkitekturen til Dynamo, et høytilgjengelig, distribuert nøkkel-verdi-lager som ved nettverkspartisjoner ofrer replikakonsistens til fordel for å være mottakelig for lese - og skriveforespørsler fra diverse mikrotjenester som lever i Amazons applikasjoner. I kjernen av problemet denne distribuerte databasearkitekturen forsøker å løse ligger et sterkt krav til at enhver kunde av Amazons netthandel alltid skal kunne legge artikler i handlekurven. Handlekurven i nettbutikken, så vel som hver eneste artikkel i nettbutikken skal til enhver tid kunne interageres med. Ethvert avbrudd i denne tjenesten kan og vil medføre monetære tap enten direkte i form av utsatte handler og indirekte i form av øøkende mistro hos forbrukerne. Amazon.com er samlet sett en gigantisk, distribuert netthandelapplikasjon bestående av mange tusen nettverkskomponenter og uavhengige tjenere spredt utover mange datasentre. I denne infrastrukturen er feil som oppstår i enkeltkomponenter normen, ikke unntaket.

% Hva er motivasjonene bak utviklingen av systemet / What is the motivation for the research/development?
Amazon.com er en av verdens største netthandelplattformer. På det meste handler 10 millioner brukere fra verden over på nettbutikken samtidig. Hvis ett av lagene i tjenestearkitekturen påkrever vedlikeholdsarbeid går det ikke an å ta ned hele nettbutikken fullstendig for så mye som en time uten å tape en uutholdelig mengde penger.

% Hvilket problem løser Dynamo? / What is the domain (area) of the problem being solved?
% Hva er artikkelens hovedbidrag? / Which techniques are developed (presented) in the paper?
% What are the implications applications of Dynamo? / konsekvenser?

% Styrker og svakheter
Dynamos ring av noder som lagrer data er et likemannsnettverk. Et likemannsnettverk er en distribuert programvarearkitektur der alle noder utfører de samme arbeidsoppgavene.

% Teknikker:
%   Consistent Hashing
%   Quorum-spørringer
%   Konflikt - resolusjon: Hvorfor bruke vektorklokker når man like så godt kan bruke Lamport-klokker/tidsstempler?
